### 追捕教宗亚历山大三世（9）

在雷纳德宣誓后，英格兰使节也以亨利二世的名义宣誓，英王将坚决遵守皇帝给出的承诺。根据索尔兹伯里的约翰（John of Salisbury）的说法，牛津的约翰（John of Oxford）后来承认自己“向皇帝发下了不虔诚的誓言，被卑鄙的异端所惑，他曾与对立教宗那一派的科隆大主教私下里有所媾和……”而在英格兰使节之后，巴巴罗萨则一反常态地选择亲自宣示，而并非和往常一样让代理人代为宣誓。在维希曼的坚持下，誓言中又增加了一条：如果两位教宗恰好同时去世，而他们各自派系的枢机主教们又商定了一个共同的候选人，那么陪审团将接受他们的选择。不过雷纳德对此还是持保留意见（这可能性有多大？），他增加了限制条件，即教宗选举必须在皇帝同意的情况下才能进行。雷纳德和巴巴罗萨坚持他们当初在索恩河上所阐明的立场，即皇帝对帝国任何主教的选举都有最终爵士全，包括教宗，因为他的权利应该由帝国来赋予。这种立场使得教会分裂几乎不可能得到解决，因为无论是亚历山大三世还是欧洲的其他君主都不会接受帝国对教廷的这种控制。

似乎维尔茨堡会议上宣誓的只有以下四位诸侯：狮子亨利，大熊阿尔布雷希特，巴巴罗萨的弟弟康拉德，还有他们的姐夫图林根的领主路易二世。皇帝的堂弟罗腾堡的腓特烈也带了1500名骑士来到宫廷，但当他听到誓言的内容时便离开了。德意志地区的主教们也出现了分裂。起初，除了巴巴罗萨的坚定支持者，维尔登的赫尔曼（Hermann of Verden）之外，所有参加会议的主教们都声称，他们宁愿放弃自己的权利也不愿宣誓，但他们被告知他们无权这么做。除了赫尔曼之外，其他毫无保留地宣誓的主教只有雷纳德和他的两个副手，还有僭位者（interloper）哈尔伯施塔特的盖罗（Gero of Halberstadt），他取代了被废黜的亲亚历山大一派的哈尔伯施塔特的乌尔里希（Ulrich of Halberstadt）。维希曼流泪不止但还是发了誓。然而他规定，只有当他还掌握主教权利的时候才需要受这份誓言的约束，并且这对缺席的主教们来说也同样如此。班贝格的埃伯哈德同样提出了类似的要求。凡尔登的理查（Richard of Verdun）和弗赖辛的阿尔伯特（Albert of Feising）恳求道，他们不能在大主教缺席的情况下作出这样的承诺，希望能够延期到6月29日再做决定。还有一种说法指出，阿奎莱亚的乌尔里希（Ulrich of Aquileia），萨尔茨堡的康拉德二世（Conrad II of Salzburg），特里尔的希林及其副手们缺席了会议。（到场的凡尔登及弗赖辛的主教实际上分别是特里尔大主教和萨尔茨堡大主教的副手）。不莱梅大主教哈特维格和他的两名副手随后进行了宣誓。主教们对巴巴罗萨的教会政策的态度一直都不是全心全意，充其量也就是口头支持一下。

巴巴罗萨在6月1日发出的通告中没有任何关于他们内部产生分歧的暗示。在皆是了维克多四世如何在帕维亚、洛迪、米兰还有圣·让-德-洛斯内举行会议上被承认为合法的教宗后，主教和枢机主教们选择了帕斯卡尔作为维克多的继承人。（事实上，除了克雷马的吉多（Guido of Crema）之外，已知只有一位枢机主教，即圣马丁的约翰（John of St. Martin）参加了这次选举）。在圣灵的感召下，在所有出席维尔茨堡会议的人的见一下，巴巴罗萨曾亲自用手按在圣遗物上发誓，他绝不承认教会的分裂者罗兰或者他的任何同党成为教宗，他也绝不允许其他人这样做。他将拒绝宽恕任何亚历山大三世的追随者，除非他们回归教会的统一。与之相反的是，皇帝会认可、尊敬帕斯卡尔成为合法的教宗，永远不会背离他的誓言。巴巴罗萨还承诺，他不会允许任何在帕斯卡尔及其继任者的任期内被祝圣或者仍是候选人的主教被剥夺职务，他本人也绝不会破坏这一誓言。（阻碍亚历山大三世与巴巴罗萨和解的一大障碍便是那些被对立教宗及其党羽所祝圣承认的主教们的前途问题。）巴巴罗萨的继任者（尽管此时还未确认）也要受同样的誓言约束。

但帝国官方给出的通告却完全歪曲了事实，宣称在场的四十多位大主教、主教还有主教候选人都对着福音书宣誓了。（直属于王室的有44位德意志地区的主教，包括巴塞尔、康布雷还有特伦托的主教。信中指出，有许多主教缺席或拒绝宣誓)。在圣灵的感召下，所有人都同意所有当选的主教，从雷纳德开始，都应该在5月29日接受圣秩（Holy Orders），缺席者也应在9月18日之前完成，否则他们将失去他们的职位。此外，他“接触的朋友，光荣的英格兰国王亨利”的教士在整个宫廷的见证下，代表国王对着圣遗物发誓，亨利和他的王国都将与巴巴罗萨站在一起，并将“永远与我们一起受我们所效忠的教宗帕斯卡尔的约束”。

皇帝指示“大主教、主教、修道院院长、教士、公爵、侯爵、伯爵还有他其他所有的附庸们”将所有教会成员，即“神职人员、官员、修道院院长、教区教长和牧师们”召集到一个地方，在他们面前宣誓。接受任务的人同样要命令这些“教区长、修道院院长还有乡村牧师们”进行宣誓，并要求他们在弥撒中指名道姓地为教宗帕斯卡尔祈祷。如果有教士不服从这一指令，他将失去他的教区，而其他非神职人员则会被剥夺其领地和所拥有的一切。收到指令的人在7月6日前必须执行。如果说维尔茨堡会议最初的目的是实现巴巴罗萨和亚历山大三世之间的和平，那么雷纳德宣布亨利二世愿意承认帕斯卡尔这一戏剧性的事件则导致分裂几乎无法得到解决，因为皇帝亲自发下了具有约束力的誓言。

而亨利二世在这一事件中究竟扮演了怎样的角色也是一个未解之谜。忠于国王和王室的人都否认他本人或是他的特使在维尔茨堡做出了任何承认帕斯卡尔为合法教宗的承诺；也没有任何迹象表明，亨利后来为突然放弃承认亚历山大三世——这位他早在1160年就已经承认的合法教宗——这一举动做出任何努力，以获得英格兰地区主教们的认可。贝克特的支持者当然知道在维尔茨堡发生了什么，因为通告和信件的副本在这位大主教的通信集中都有收录，但他甚至都没有谴责亨利改变支持教宗的忠诚问题。贝克特的第一位传记作者博瑟姆的赫伯特（Herbert of Bosham）以大主教的名义这样写道，他告诉亚历山大三世，亨利原计划在10月6日与巴巴罗萨的会面并没有成行，因为国王假称他正在威尔士地区作战，所以他并没有要求60位（原文如此）主教向克雷马的吉多【即教宗帕斯卡尔三世】宣誓效忠。这样他与巴巴罗萨之间的所谓友好条约也就不存在了。当然，不管亚历山大是否对这种保证的真实性产生过怀疑，接受这样的说辞而不去与国王对抗才是最符合他利益的选择。那么究竟是亨利反复欺骗了雷纳德和亚历山大三世，还是雷纳德在向巴巴罗萨以及诸侯们的通告中歪曲了亨利的立场呢？

巴巴罗萨的通告相当明确地指出，英格兰特使曾发誓他们的国王将加入帕斯卡尔一方，但“一位朋友写给教宗亚历山大三世的信”中，对亨利给出的承诺的确切性却显得含糊其辞，甚至索尔兹伯里的约翰也只提到了牛津的约翰说出过一些“不敬的誓言”。一个可能的解释是，和1153年康斯坦茨条约的情况一样，雷纳德在会议召开前与亨利达成的口头协议本身就是含糊不清的，而且很可能这也是故意的，因此双方都可以有不同的解释。他们通过谈判达成了一个针对双方君主们共同敌人的友好联盟，但他们可能也没有明确指出这些敌人究竟是谁。如果我们采取这种解释，那么1165年的安茹-霍亨斯陶芬联盟就不是中世纪英格兰人背信弃义的典范，也不是雷纳德对其天真的君主【。】进行恶意欺骗的证据，而仅仅是他们都只从对自己有利的角度误解了对方的意图。
